\documentclass[a4paper]{article}

\newcommand*{\titleContent}{Studio per la chitarra, op. 1}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}
\begin{center}
  \Huge\bfseries\titleContent
\end{center}
\clearpage

\mbox{}
\thispagestyle{empty}
\clearpage

\section*{Prefazione}

Lo studio della chitarra fù sempre la mia occupazione favorita, ed arrivarci alla perfezione lo scopo mio principale.

Anzioso di ritrovare il più giusto ed il più dritto sentiero, che conduce a questa meta, mi fù d'uopo aprire una strada non battuta, per avvicinarmi all' ideale, che fisso mi stava nella mente.

Vedendomi poi inoltrato a forza di zelo e di costanza, e non senza qualche successo, nacque in me il desiderio di rendere partecipi del frutto delle mie veglie quelli, che corrono l'istessa carriera, e di preservargli dagli sviamenti, mettendo in ordine le mie idee su tale assunto e somministrando loro una guida corta, sicura e nuova, quale, a mio sapere, fino adesso si desiderò ma invano.

Questi studj, che vengo a presentare al publico, sono il risultato delle lunghe e moltissime mie fatiche, confirmate % confermate?
dall' esperienza e dalla pratica; e sono persuaso, che gli amatori della chitarra, con un assiduo esercizio, in breve tempo saranno in grado di eseguire con espressione quanto e % è
stato composto in un genere più corretto per questo istrumento.

Gli esercizj seguenti sono adunque destinati per quelli, che, possedendo di già i primi elementi, desiderassero vieppiù perfezionarsi senza l'ajuto di un maestro.

Si divide quest' opera in quattro parti, cioè:

\textsc{Parte prima}.  Esercizio particolare per la mano destra, contenente cento e venti arpeggi in tutte le combinazioni.  Pag.\ 5.

\textsc{Parte seconda}.  Varj esempj nei tuoni % toni
più praticati per l'andamento della mano sinistra.  P. 13.

\textsc{Parte terza}.  Altri esempj, che contengono la maggior parte degli abbellimenti, di cui l'istrumento è suscettibile.  P. 29.

\textsc{Quarta parte}.  Dodici lezioni progressive.  P. 41.

\section*{Spiegazione}

\section*{Seconda parte.}

Esempio primo.

Per il portamento della mano sinistra.  Salti di terza in C maggiore sino alla settima posizione.  In tutti questi esempj della seconda parte i bassi, cioè quelle note che hanno la coda al di sotto, si toccano col pollice, e le altre di sopra coll' indice della mano destra.

\section*{Terza parte.}

Esempio primo.

Della tenuta del tuono.

Le tenuta del tuono si forma colla pressione del dito sulla corda durante il valore della nota; ecco ciò che rigorosamente si osserverà nei bassi di questo esempio.

\end{document}

% Local Variables:
% TeX-engine: luatex
% End:
