\documentclass[a4paper]{ctexart}

\title{《数理逻辑导引》讨论}
\author{赵磊}

\input{preamble-all}

\makeatletter
\def\@maketitle{%
  \newpage
  \null
  \vskip 2em%
  \begin{center}%
    \let \footnote \thanks
    {\LARGE \@title \par}%
    \vskip 1.5em%
    {\large \@date}%
  \end{center}%
  \par
  \vskip 1.5em}
\makeatother

\xeCJKDeclareCharClass{CJK}{"2460 -> "2473}
\renewcommand{\labelenumi}{\enumparen{\theenumi}}

\input{preamble-cn}
\input{preamble-begin}

\begin{document}
\maketitle

第12页中间的\(s\)和\(t\)最好是
\begin{gather*}
  s =  \chev{s_0, \dotsc, s_{\abs{s}-1}} \\
  \intertext{和}
  s * t = \chev{s_0, \dotsc, s_{\abs{s}-1}, t_0, \dotsc, t_{\abs{t}-1}}.
\end{gather*}
如若不然，\(\Sigma^*\)和脚注③中对\(s * t\)的定义就说不通了.  这里
\(\Sigma^*\)的定义很巧妙，正因为一个自然数是按照引言里被定义成所有小于
它的自然数组成的集合，所以\(s\colon n \to \Sigma\)这样的写法才是有意义
的.  而且\(\Sigma^*\)还包含了空字符串，因为\(0 = \emptyset\)，所以
\(\Sigma^*\)包含一个空函数.  自然数\(n\)是\(\brce{0, 1, \dotsc, n-1}\)
这样的一个集合.  脚注③里把\(s * t\)定义成一个分段函数，其条件里对\(i\)
的限制也符合从\(0\)开始计数的习惯.  当然你可以说用\(s_1\)来表示
\(s(0)\)，也就是用来表示字符串的第\(1\)个的字符，但是这样总感觉很别扭.

第13页定义1.2、引理1.1和定理1.2中的\(\chev{\lparen\neg}\)都应该是
\(\chev{\lparen,\neg}\)，因为引理1.2（前缀引理）证明里，用的就是
\(\chev{\lparen,\neg}\)，这也符合第12页的写法. 如果\(\chev{s_0, s_1}\)
可以简记成\(\chev{s_0 s_1}\)，可以在脚注里说明一下，我是看到前缀引理里
的写法才确信自己没有理解错这个记号的意思.

第13页在介绍前缀引理之前可以先给出前缀和真前缀的定义，我第一次看到这里
就郁闷了，怎么还没定义就直接使用前缀这个概念了.  我根据前缀引理的证明
反推出前缀和真前缀的如下定义.  两个字符串\(s\)和\(t\)，我们说\(t\)是
\(s\)的一个前缀当且仅当
\begin{enumerate}
  \renewcommand{\labelenumi}{（\theenumi）}
\item \(\abs{t} \le \abs{s}\)且
\item 对于所有的\(i < \abs{t}\)，都有\(s(i) = t(i)\).
\end{enumerate}
特别地，当\(\abs{t} < \abs{s}\)时，我们说\(t\)是\(s\)的一个真前缀.
日常语言里用到前缀后缀这样的词都是按照语义或者结构来划分的，这里的前缀
明显是专业里的特别用法，所以需要给出定义.  对于我这种没有老师，只能通
过阅读来自学数理逻辑的人，遇到这种情况，真的会很困惑.
\end{document}

% Local Variables:
% TeX-engine: xetex
% End:
