\documentclass[a4paper,punct=CCT]{ctexbook}

\title{自考教材02325笔记}
\author{赵磊}

\input{preamble-all}

% \usepackage[lite,subscriptcorrection,nofontinfo]{mtpro2}
\usepackage{fontspec}

\defaultfontfeatures{Ligatures=TeX}
\setmainfont{Palatino Linotype}
%\usepackage[integrals]{wasysym}
% \usepackage{fontawesome}

% \xeCJKsetup{CJKecglue=\,}
% \ltjsetparameter{xkanjiskip={0.13\zw plus 1pt minus 1pt}}
\setCJKmainfont{Songti SC}[
  BoldFont = * Black,
  ItalicFont = * Bold
]

\usepackage[math-style=TeX]{unicode-math}
\setmathfont{TeX Gyre Pagella Math}

\usepackage{microtype}

\begin{document}
\frontmatter

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\mainmatter

\chapter{概论}

\chapter{数据表示、寻址方式与指令系统}

\subpdfbookmark{习题}{C2.E}
\section*{习题}

\begin{enumerate}
  \setcounter{enumi}{3}
\item 设某计算机阶值6位、尾数48位，阶符和数符不在其内，当尾数分别以2、8、16为基时，在非负阶、正尾数、规格化情况下，求出其最小阶、最大阶、阶的个数、最小尾数值、最大尾数值、可表示的最小值和最大值及可表示数的个数。

  最小阶、最大阶、阶的个数分别为0、63、64，其余如下表.

  \begin{table}[h]
    \centering
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
      基 & 2 & 8 & 16 \\
      \hline
      最小尾数值 & \(1/2\) & \(1/8\) & \(1/16\) \\
      \hline
      最大尾数值 & \(1 - 2^{-48}\) & \(1- 8^{-16}\) & \(1 - 16^{-12}\) \\
      \hline
      可表示的最小值 & \(1/2\) & \(1/8\) & \(1/16\) \\
      \hline
      可表示的最大值 & \(2^{63} - 2^{15}\) & \(8^{63} - 8^{47}\) & \(16^{63} - 16^{51}\) \\
      \hline
      可表示数的个数 & \(2^6 \cdot 2^{47}\) & \(2^6 \cdot (8^{16} - 8^{15})\) & \(2^6 \cdot (16^{12} - 16^{11})\)
    \end{tabular}
    \caption{尾数分别以2、8、16为基}
  \end{table}

\item 浮点数系统使用的阶基\(r_p = 2\), 阶值位数\(p = 2\), 尾数基值\(r_m = 10\), 以\(r_m\)为基的尾数位数\(m' = 1\)。
  \begin{enumerate}
  \item 试计算在非负阶、正尾数、规格化情况下的最小尾数值、最大尾数值、最大阶数值、可表示的最小值和最大值及可表示数的个数。

    分别为\(1/10\)、\(9/10\)、\(3\)、\(1/10\)、\(900\)和\(36\)。

  \item 对于\(r_p = 2\)，\(p = 2\)，\(r_m = 4\)，\(m' = 2\)的情况，重复以上计算。

    分别为\(1/4\)、\(15/16\)、\(3\)、\(1/4\)、\(60\)和\(48\)。
  \end{enumerate}
  
\item 由4位数（其中最低位为下溢处理的附加位）经ROM查表舍入法，下溢处理成3位结果，设计使下溢处理平均误差接近于0的ROM表，列出ROM编码表的地址与内容的对应关系。

  \begin{table}[h]
    \centering
    \small
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c}
      地址 & 0000 & 0001 & 0010 & 0011 & 0100 & 0101 & 0110 & 0111 & 1000 & 1001 & 1010 & 1011 & 1100 & 1101 & 1110 & 1111 \\
      \hline
      内容 & 000 & 001 & 001 & 010 & 010 & 011 & 011 & 100 & 100 & 101 & 101 & 110 & 110 & 111 & 111 & 111
    \end{tabular}
    \caption{ROM表}
  \end{table}
\end{enumerate}

\end{document}
